<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Deisi Blog</title>
    <link>https://deisi.github.io/</link>
    <description>Recent content on Deisi Blog</description>
    <generator>Hugo - gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <contact>mdeiseroth88@gmail.com</contact>
    <copyright><a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"><img alt="Creative Commons License" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by/4.0/88x31.png" /></a><br />This work is licensed under a <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International License</a>.</copyright>
    
        <atom:link href="https://deisi.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>LUKS mit Yubikey</title>
      <link>https://deisi.github.io/posts/luks_mi_yubikey/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Mar 2020 08:00:00 +0100</pubDate>
      <author>Malte Deiseroth</author>
      <guid>https://deisi.github.io/posts/luks_mi_yubikey/</guid>
      <description>Festplatten verschlüsselung mit Yubikeys unter Ubuntu</description>
      
      <content>

&lt;p&gt;Ich habe jetzt vor einiger Zeit zwei Ubuntu und einen Archlinux PC auf eine
2-Faktor-Vollverschlüsselung umgestellt. Mit dem Ergebnis bin ich bisher sehr
zufrieden. Darum dokumentiere ich hier die nötigen Schritte. Getestet wurde
diese Anleitung für Ubuntu 19.10.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;begriffe&#34;&gt;Begriffe&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Die folgenden Begriffe sollten so ungefähr bekannt sein.
- &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://wiki.archlinux.org/index.php/Dm-crypt&#34;&gt;LUKS&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;: Ein System zur
  Verschlüsselung von Festplatten unter Linux.
- &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://wiki.archlinux.org/index.php/Dm-crypt/Device_encryption#Backup_and_restore&#34;&gt;LUKS-Header&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;:
  Die wichtigste Datei einer verschlüsselten Festplatte. Hier werden die
  gültigen Passwörter zur Entschlüsselung in Keyslots abgelegt. Bis zu 8 können
  gleichzeitig aktiviert sein. &lt;strong&gt;Achtung&lt;/strong&gt; Wird der LUKS-Header beschädigt und
  besitzt man kein Backup, sind die Daten unwiederbringlich verloren.
- &lt;a href=&#34;https://wiki.archlinux.org/index.php/Mkinitcpio&#34;&gt;initramfs&lt;/a&gt;: So etwas wie ein
  kleines Filesystem, dass während des boot Vorgangs gestartet wird. Für die
  Entschlüsselung während des boot Vorgangs müssen wir hier etwas anpassen.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;voraussetzungen&#34;&gt;Voraussetzungen&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Als zweiten Faktor verwende ich &lt;a href=&#34;https://www.yubico.com/&#34;&gt;yubikeys&lt;/a&gt; nicht ganz
billig, aber sie tun was sie sollen. Da ich den &lt;em&gt;challenge-response&lt;/em&gt; Modus für
die Verschlüsselung verwende, muss es einer der teureren &lt;em&gt;Yubikeys&lt;/em&gt; (schwarz)
sein. Die günstigeren &lt;em&gt;Security Keys&lt;/em&gt; (blau) unterstützen den
challenge-response-modus nicht und können nicht verwendet werden. &lt;a href=&#34;https://github.com/shimunn/fido2luks&#34;&gt;Allerdings
könnte es in Zukunft möglich sein LUKS mit FIDO2 zu
verwenden.&lt;/a&gt; Dann wären auch die blauen
Keys okay, aber bisher ist das noch sehr frühes Entwicklungsstadium und Fedora
only glaube ich. Es empfiehlt sich sogar 2 bis 3 dieser Keys zu kaufen, da man
so auch einen verlieren kann ohne gleich komplett angeschmiert zu sein.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;das-konzept&#34;&gt;Das Konzept&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://deisi.github.io/yubikey/challenge_response.svg&#34; alt=&#34;concept&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Idee ist, dass die Festplatte mit einem Passwort verschlüsselt wird, das in
Wahrheit aus zwei Teilen besteht. Der &lt;em&gt;challenge&lt;/em&gt; und der &lt;em&gt;response&lt;/em&gt;. Die
&lt;em&gt;challenge&lt;/em&gt; ist der erste Faktor. Sie ist quasi der Teil des Passworts, den ich
kenne, oder anders gesagt, das Passwort im klassischen Sinne. Der zweite Teil
ist die &lt;em&gt;response&lt;/em&gt;. Die &lt;em&gt;response&lt;/em&gt; wird vom Key als Antwort auf die &lt;em&gt;challenge&lt;/em&gt;
erstellt. Das besondere an Yubikeys und anderen Cryptokeys ist, dass es nicht
möglich ist, das der &lt;em&gt;response&lt;/em&gt; zu Grunde liegende Geheimnis aus dem Key zu
extrahieren. Selbst wenn man den Key besitzt, kommt man nicht mehr an das
Geheimnis heran. Darum handelt es sich hier fast tatsächlich um einen zweiten
Faktor, denn man muss den Key tatsächlich besitzen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich sage allerdings fast, da bei der Einrichtung des Yubikeys, das Geheimnis
doch angezeigt wird. Dies ist meines Wissens nach aber der einzige Moment in dem
das Möglich ist. Dadurch kann man das Geheimnis natürlich auch abspeichern und
aus dem Besitz, wird doch wieder Wissen. Um mehr als einen Yubikey mit der
selben &lt;em&gt;response&lt;/em&gt; zu erstellen, ist das leider auch zwingend notwendig, da nur
so ein zweiter Key mit der selben &lt;em&gt;response&lt;/em&gt; erstellt werden kann. Es ist also
jedem selbst überlassen hier eine Entscheidung zu treffen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die &lt;em&gt;response&lt;/em&gt; wird als Key in einem Keyslot des LUKS-Headers abgelegt. Somit
braucht es zwei Faktoren um die Festplatte zu entschlüsseln. Siehe [5] für mehr
Details.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;schritt-1-das-ubuntu-system-verschlüsseln&#34;&gt;Schritt 1: Das Ubuntu System verschlüsseln.&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Das ist zum Glück inzwischen verboten einfach. Hier kann man den grafischen
Ubuntu-Installer verwenden um die Vollverschlüsselung zu aktivieren. &lt;strong&gt;ACHTUNG&lt;/strong&gt;
alle Daten werden hierdurch gelöscht. Bitte also vorher &lt;strong&gt;BACKUP&lt;/strong&gt; machen.
Während der Installation vergibt man erst mal ein einfaches Passwort. Das ändern
wir dann später.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;schritt-2-den-yubikey-vorbereiten&#34;&gt;Schritt 2: Den Yubikey vorbereiten.&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Der Yubikey kommt standardmäßig mit deaktiviertem challenge-response-modus. Um
diesen zu aktivieren braucht man den &lt;a href=&#34;https://www.yubico.com/products/services-software/download/yubikey-manager/&#34;&gt;Yubikey
Manager&lt;/a&gt;.
Für Ubuntu gibt es eine
&lt;a href=&#34;https://support.yubico.com/support/solutions/articles/15000010964-enabling-the-yubico-ppa-on-ubuntu&#34;&gt;PPA&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34;&gt;sudo add-apt-repository ppa:yubico/stable &amp;amp;&amp;amp; sudo apt-get update
sudo apt-get install yubikey-manager-qt
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Unter &lt;code&gt;Applications -&amp;gt; OTP&lt;/code&gt; z.b. den zweiten Slot des Yubikey, in den challenge-response-modus versetzen. Am Ende sollte es in Yubikey Manager etwa so aus sehen&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://deisi.github.io/yubikey/yubikey_manager.png&#34; alt=&#34;img&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;schritt-3-challenge-response-des-yubikey-im-luks-header-ablegen&#34;&gt;Schritt 3: Challenge-Response des Yubikey im LUKS-Header ablegen.&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Hier zu yubikey-luks installieren:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34;&gt;sudo apt install yubikey-luks
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Und den Schlüssel registrieren:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34;&gt;sudo yubikey-luks-enroll
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Als nächstes muss das initramfs Modul für den yubikey aktiviert werden. Dazu
muss man &lt;code&gt;keyscript=/usr/share/yubikey-luks/ykluks-keyscript&lt;/code&gt; ans Ende der
&lt;code&gt;/etc/crypttab&lt;/code&gt; Datei anhängen. Also:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34;&gt;sudo nano /etc/crypttab

cryptroot /dev/sda none  luks,keyscript=/usr/share/yubikey-luks/ykluks-keyscript
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Hier muss &lt;code&gt;/dev/sda&lt;/code&gt; durch die eigene Festplatte ersetzt werden falls nötig.
&lt;code&gt;lsblk&lt;/code&gt; hilft hier weiter. Nach einer Änderung and der &lt;code&gt;/etc/crypttab&lt;/code&gt; muss das
initramfs neu gebaut werden, darum:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34;&gt;sudo update-initramfs -u
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Damit der Suspend/Ruhe Modus geht:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34;&gt;sudo systemctl enable yubikey-luks-suspend.service
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Jetzt kann neu gestartet werden. Wenn alles gut gegangen ist, wird man beim
Booten aufgefordert den Yubikey einzustecken und das Passwort ein zu geben. Wenn
nicht, nicht schlimm, man hat ja noch das Passwort von der Installation.
Vielleicht hilft ein Blick auf &lt;a href=&#34;https://github.com/cornelinux/yubikey-luks&#34;&gt;https://github.com/cornelinux/yubikey-luks&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;bonus-schritt-4-das-alte-einfache-passwort-löschen&#34;&gt;Bonus Schritt 4: Das alte einfache Passwort löschen.&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Während der Installation benutze ich ein einfaches Passwort um die Festplatte zu
verschlüsseln, da man es doch ein paar mal eingeben muss. Dieses Passwort sollte
man entweder deaktivieren, oder durch ein möglichst langes anderes Passwort
ersetzen. Ich empfehle letzteres. Man schwächt zwar seine 2-Faktor
Verschlüsselung etwas, aber wenn dieses Passwort sehr lang ist und sicher im
Passwortmanager verwahrt wird, ist es nicht weiter Tragisch. Darum fügt man erst
ein drittes neues Passwort hinzu:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34;&gt;sudo cryptsetup luksAddKey /dev/&amp;lt;device&amp;gt; 

Enter any passphrase:
Enter new passphrase for key slot:
Verify passphrase:
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Wobei &lt;code&gt;&amp;lt;device&amp;gt;&lt;/code&gt; hier ein Platzhalter für die eigene Festplatte ist. Also z.b.
&lt;code&gt;sda&lt;/code&gt;. Das schwache Passwort aus der Installation kann man jetzt aus dem
LUKS-Header löschen mit:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34;&gt;sudo cryptsetup luksRemoveKey /dev/&amp;lt;device&amp;gt;

Enter LUKS passphrase to be deleted:
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;und gibt das &lt;strong&gt;zu löschende&lt;/strong&gt; Passwort an. Für mehr Optionen lohnt &lt;a href=&#34;https://wiki.archlinux.org/index.php/Dm-crypt/Device_encryption#Key_management&#34;&gt;hier&lt;/a&gt; ein Blick.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;bonus-schritt-5-ein-backup-des-luks-header-erstellen&#34;&gt;Bonus Schritt 5: Ein Backup des LUKS-Header erstellen.&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Der LUKS-Header ist ein &lt;em&gt;single point of failure&lt;/em&gt;. Darum sollte man unbedingt
ein Backup vom LUKS-Header erstellen. Allerdings erst nachdem die finale Version
der Keys dort abgelegt worden ist. Ansonsten kann jemand, der über den alten
LUKS-Header verfügt, diesen benutzen um die Festplatte mit dem schwachen
Passwort aus der Installation zu entschlüsseln.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34;&gt;sudo cryptsetup luksHeaderBackup /dev/&amp;lt;device&amp;gt; --header-backup-file /mnt/&amp;lt;backup&amp;gt;/&amp;lt;file&amp;gt;.img
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;reicht dafür. Siehe
&lt;a href=&#34;https://wiki.archlinux.org/index.php/Dm-crypt/Device_encryption#Backup_and_restore&#34;&gt;hier&lt;/a&gt;
für nähere Informationen. Wo und wie man das Backup am besten speichert ist ein
Problem für sich. Ich habe es so gemacht, dass ich 3 verschlüsselte Rechner habe
und auf jedem ist ein Backup sämtlicher LUKS-Header aller drei Systeme.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;bonus-schritt-6-automatisches-login-aktivieren&#34;&gt;Bonus Schritt 6: Automatisches Login aktivieren.&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Nervig ist, dass man jetzt beim booten nach zwei Passwörtern gefragt wird. Das
für die Verschlüsselung der Festplatten und dass für den User Login. Da ich eh
nur einen User habe, und meine Festplatte ja verschlüsselt ist, habe ich den
User Login deaktiviert. Das geht bei Ubuntu über die GUI unter &lt;em&gt;Settings &amp;gt;
Details &amp;gt; Users&lt;/em&gt; und dann die Checkbox &lt;em&gt;Automatic Login&lt;/em&gt;. Im Deutschen heißen
sie Sachen Wahrscheinlich &lt;em&gt;Systemeinstellungen &amp;gt; Details &amp;gt; Benutzer &amp;gt;
Automatischer Login&lt;/em&gt; oder so ähnlich.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Allerdings reicht das noch nicht ganz, denn jetzt wird man trotzdem noch nach
dem Passwort für die Keychain gefragt. Standard mäßig ist das gleich dem User
Passwort. IMO kann man auch auf dieses Passwort verzichten. Dazu muss ein leeres
Passwort eingegeben werden:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://deisi.github.io/yubikey/seahorse.png&#34; alt=&#34;seahorse&#34; /&gt; Starte oder installiere falls nötig das
Programm &lt;code&gt;seahorse&lt;/code&gt;. Bei Ubuntu taucht es auch als &lt;em&gt;Passwords and Keys&lt;/em&gt; auf. Am
linken Rand mit rechter Maustaste auf Login das Passwort ändern. Dazu erst das
alte User-Passwort eingeben und dann für das Neue leer lassen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Viel Freude mit dem Setup!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Deisi&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;quellen-und-referenzen&#34;&gt;Quellen und Referenzen&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/cornelinux/yubikey-luks&#34;&gt;https://github.com/cornelinux/yubikey-luks&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://wiki.archlinux.org/index.php/Dm-crypt/Device_encryption&#34;&gt;https://wiki.archlinux.org/index.php/Dm-crypt/Device_encryption&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</content>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Verschlüsselung mittels PLZ bei einer Bank!?!</title>
      <link>https://deisi.github.io/posts/sichere_banken/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Mar 2020 08:30:00 +0100</pubDate>
      <author>Malte Deiseroth</author>
      <guid>https://deisi.github.io/posts/sichere_banken/</guid>
      <description>Banken verschlüsseln mit PLZ...</description>
      
      <content>&lt;p&gt;Ich habe gerade ein Konto bei einer großen deutschen online Bank eröffnet und
ich traue meinen Augen kaum. Ich zitiere mal aus der Mail:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;...
im Anhang bekommen Sie wichtige Unterlagen für Ihr Konto - als PDF-Date
und verschlüsselt. Bitte geben Sie beim Öffnen des PDFs einfach Ihre 
Postleitzahl ein.
...
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;WTF????? Euer Ernst???? Ein Witz oder? Habe ich gedacht, aber nein, echt Wahr.
Verschlüsselung quasi mit Passwort in der selben Mail. Welches Genie war den
hier am Werk?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hier wurde auf ganzer Linie nicht verstanden was die Rolle von Verschlüsselung
beim Thema Sicherheit ist. Der Bank muss bewusst sein, das e-mails nicht Sicher
sind. Darum auch die Verschlüsselung, aber warum dann mit einer 5 stelligen Zahl
bei einem angehängten PDF? Das sind, stellen wir uns mal doof, gerade mal
100.000 Kombinationsmöglichkeiten. Als echt arme Hacker leisten wir uns nur
Hardware mit 1. Versuch/Sekunde, dann brauchen wir immer noch weniger als 30
Stunden um garantiert die richtige Nummer zu finden. Ich habe es nicht
ausprobiert, aber ich denke ein erfolgreicher Angriff auf Minutenskala ist ohne
Probleme möglich. Man muss ja nur PLZs ausprobieren, das seht ja unverschlüsselt
in der Mail und 00000 gibt es z.B. nicht. Auch ist 1 Versuch/Sekunde nicht
wirklich Zeitgemäß.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein Leser dieses Blogs hat es sogar noch leichter, denn ich bin von Gesetzes
wegen verpflichtet meine Adresse im Impressum an zu geben. Danke also für nix.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Man kann jetzt argumentieren, dass die Informationen in dem PDF nicht so wichtig
sind. Stimmt auch, aber nichts desto trotz handelt es sich um personenbezogene
Daten und die werden hier wirklich nicht angemessen geschützt. In Zeiten des
Identitätsdiebstahls fühlt sich das alles nicht sehr gut an.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das es keine praktikable alternative Lösung gibt, kann auch nicht stimmen. Es
gibt mittels Webinterface ja einen sicheren bidirektionalen Kanal zwischen der
Bank und mir. Warum der nicht für die Übermittlung genutzt wird ist mir völlig
schleierhaft. Nach der Aktion habe ich schon fast keinen Bock mehr auf die Bank.
Wenn die mein Geld so so gut schützen wie meine Daten, dann bin ich bald Pleite.&lt;/p&gt;
</content>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>DSGVO mit Disqus und GoogleAnalytics</title>
      <link>https://deisi.github.io/posts/privacy/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Feb 2020 08:00:00 +0100</pubDate>
      <author>Malte Deiseroth</author>
      <guid>https://deisi.github.io/posts/privacy/</guid>
      <description></description>
      
      <content>

&lt;p&gt;Ich habe schon gerne etwas Statistik über den Blog. Man kann jetzt drüber
streiten ob man unbedingt GoogleAnalytics (GA) braucht, aber wenigstens die
Zugriffszahlen interessieren mich dann schon. Auch finde ich, dass eine
Kommentarfunktion dazu gehört. Da ich den Blog nicht selbst hoste, sondern auf
github. Kann ich aber nicht einfach das über den Apache log o.ä. machen. Darum
werde ich erst mal sowohl GA, als auch Disqus einbinden bis ich was besseres
finde. Allerdings mit den DSGVO privacy Einstellungen von hugo. Das Bedeutet,
ich benutze folgende &lt;code&gt;config.toml&lt;/code&gt; für den Blog.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-toml&#34;&gt;[privacy]
  [privacy.disqus]
    disable = false
  [privacy.googleAnalytics]
    anonymizeIP = true
    disable = false
    respectDoNotTrack = true
    useSessionStorage = tru
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;EDIT: Inzwischen habe ich &lt;a href=&#34;https://staticman.net/docs/&#34;&gt;https://staticman.net/docs/&lt;/a&gt; gefunden. Ich denke das
werde ich bald mal umsetzen.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;quellen&#34;&gt;Quellen&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://gohugo.io/about/hugo-and-gdpr/&#34;&gt;https://gohugo.io/about/hugo-and-gdpr/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</content>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Daten Statt Nachrichten</title>
      <link>https://deisi.github.io/posts/daten_statt_nachrichten/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Feb 2020 17:54:03 +0100</pubDate>
      <author>Malte Deiseroth</author>
      <guid>https://deisi.github.io/posts/daten_statt_nachrichten/</guid>
      <description>Daten statt blabla</description>
      
      <content>

&lt;p&gt;Mich stört immer mehr die Informationsauswahl bei redaktionellen Inhalten.
Versteht mich jetzt nicht falsch, ich will hier nicht die Mähr von der
&amp;ldquo;Lügenpresse&amp;rdquo; nähren. Aber es ist leider so, dass Nachrichten kein
repräsentatives Bild der Realität zeichnen. Stattdessen sind Katastrophen und
Probleme überrepräsentiert und Erfolge und positives unterrepräsentiert. Das
liegt wohl in der Natur der Sache, aber es hilft sich das gelegentlich zu
verdeutlichen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wer sich über gesellschaftlich relevante Daten informieren will, dem empfehle
ich einen Blick auf &lt;a href=&#34;https://www.gapminder.org/&#34;&gt;gapminder&lt;/a&gt;. Hier kann man neben
einem netten Test, auch Datensätze finden. Richtig Spaß macht das &lt;a href=&#34;https://www.gapminder.org/tools-offline/&#34;&gt;Offline
Tool&lt;/a&gt;. Ich habe schon den ein oder
anderen Abend damit zu gebraucht mir bunte plots zu machen. Darum hier mal eine
Auswahl von mir.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;das-durchschnittliche-einkommen&#34;&gt;Das durchschnittliche Einkommen&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;inflationsbereinigt &lt;img src=&#34;https://deisi.github.io/gapminder/income_per_person.svg&#34; alt=&#34;img&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;arbeitslosenrate&#34;&gt;Arbeitslosenrate&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://deisi.github.io/gapminder/unemployment_rate.svg&#34; alt=&#34;img&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;co2-tonnen-pro-person&#34;&gt;CO2 Tonnen pro Person&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://deisi.github.io/gapminder/co2_per_person.svg&#34; alt=&#34;img&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;co2-gesamt&#34;&gt;CO2 Gesamt&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://deisi.github.io/gapminder/co2_per_year.svg&#34; alt=&#34;img&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;lebenserwartung&#34;&gt;Lebenserwartung&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://deisi.github.io/gapminder/life_expectancy.svg&#34; alt=&#34;img&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;verkehrstote&#34;&gt;Verkehrstote&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://deisi.github.io/gapminder/traffic_deaths.svg&#34; alt=&#34;img&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;selbstmorde-pro-10000-männer&#34;&gt;Selbstmorde pro 10000 Männer&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://deisi.github.io/gapminder/suicide_men.svg&#34; alt=&#34;img&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;selbstmorde-pro-10000-frauen&#34;&gt;Selbstmorde pro 10000 Frauen&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://deisi.github.io/gapminder/suicide_women.svg&#34; alt=&#34;img&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;militärausgaben-gemessen-am-brutto-inlands-produkt-gdp&#34;&gt;Militärausgaben gemessen am Brutto Inlands Produkt (GDP)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://deisi.github.io/gapminder/military_expenditure.svg&#34; alt=&#34;img&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wenn kurven plötzlich enden, dann liegt es daran, dass Gapminder hier keine
Daten hat. Perfekt ist die Sache also, nicht, aber kurzer Seitenhieb ans
statistische Bundesamt in Wiesbaden. Eure &lt;a href=&#34;https://www-genesis.destatis.de/genesis/online&#34;&gt;GENESIS-Online
Datenbank&lt;/a&gt; macht nicht halb so
viel Spaß.&lt;/p&gt;
</content>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>In House Certificate Authority with Eeasy RSA</title>
      <link>https://deisi.github.io/posts/easy_rsa/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Feb 2020 12:47:36 +0100</pubDate>
      <author>Malte Deiseroth</author>
      <guid>https://deisi.github.io/posts/easy_rsa/</guid>
      <description>Easy RSA to administrate a local CA</description>
      
      <content>

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://deisi.github.io/easyrsa/easy_rsa.png&#34; alt=&#34;img&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Over the years I grew a fairly sophisticated network at home. Currently I have a
x86 server and a raspberry pi running &lt;sup&gt;24&lt;/sup&gt;&amp;frasl;&lt;sub&gt;7&lt;/sub&gt;. On the x86 Server there are many
services like homeassistant, tvheadend, kodi, mopidy, snapcast and a couple
more. The raspberry pi is used in my bathroom to play music and measure
humidity and temperature. Anyway, most of the services in a local network run
without encryption. Take mopidy e.g. it doesn&amp;rsquo;t even have any documentation on
how to encrypt its connection and that is not even bad, because why would you
want to encrypt the control of you music system. Also because mopidy is
controlled via a web-page, it is relatively &amp;ldquo;easy&amp;rdquo; to add an encryption layer to
it using a reverse proxy setup.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So there is the question why would you want encryption throughout your local
network and honestly the best answer I have, is because I want to. Somehow I
like encryption. I like it, when the little lock in the top left corner of my
browser is green even if I just change the music or I look at the temperature
in the bathroom. It gives me some kind of satisfaction.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;To do this, you could go with self singed certificates all over the place. This
would probably be the easiest, but if we want easy, we wouldn&amp;rsquo;t talk about
encryption throughout the local network in the first place, right?. Thus we
&lt;strong&gt;Need&lt;/strong&gt; a Certificate Authority or also called CA.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Now you &lt;em&gt;can&lt;/em&gt; use OpenSSl for this, but somehow I could never get used to
commands like:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;openssl req -new -sha256 -key domain.com.key -out domain.com.csr
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Quite frankly, the command line interface of openssl is outright horrible. I
guess its very flexible and the guys who made it have done an awesome Job, if
you consider what it is used for. However it always felt very verbose for my use
case.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Thanks to god (or just the developers of OpenVPN). You can use &lt;strong&gt;easy_rsa&lt;/strong&gt; for
this.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;what-we-need&#34;&gt;What we need&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;1. CA consists out of a private key and a self singed public key that you have
to transport somehow on all your devices. It is super important, that you
protect the private key of your CA as good as possible.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2. For all the services you want to encrypt, you need another private key and
from this private key, you will generate a &lt;em&gt;certificate singing request&lt;/em&gt; often
just called csr.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;3. This csr needs to be transported over to your CA and subsequently singed by
the CA. The singed csr is then called a &lt;em&gt;certificate&lt;/em&gt; or often just crt.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;4. This certificate must be transported back to the machine you run your
service on and can then be used to start your encrypted service.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h1 id=&#34;easyrsa&#34;&gt;EasyRSA&lt;/h1&gt;

&lt;h2 id=&#34;setting-up-a-ca&#34;&gt;Setting up a CA&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Decide a folder where you want to store your CA. For security reasons I would
recommend to do it with root under and not as a normal user, but that is
personal taste.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;mkdir -p /etc/easy-rsa/ca
cd /etc/easy-rsa/ca
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Download the &lt;a href=&#34;https://deisi.github.io/static/easyrsa/openssl-easyrsa.cnf&#34;&gt;openssl-easyrsa.cnf&lt;/a&gt; and put it in the same folder.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Next step is to initiate a new PKI and create a CA key with a self singed
certificate. with:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;easyrsa init-pki
easyrsa build-ca
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;You &lt;strong&gt;must&lt;/strong&gt; give a passwords at this stage. Choose a good password for this as
it is the last resort of defense for you CA and leaking this could have
devastating consequences expanding beyond the reach of your local network. What
you answer to the subsequent Common Name question is not really important. I
suggest being a little creative as it allows you to easily recognize your CA at
later times.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;You now have a certificate for your CA at &lt;code&gt;pki/ca.crt&lt;/code&gt;. By the way, from an
purely technical point of view this is all you need to start your own company
and sell overpriced ssl certificates to random people. This and a way to copy
your &lt;code&gt;ca.crt&lt;/code&gt; over to almost every internet connected device there is.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;private-key-and-certificate-for-your-service&#34;&gt;Private Key and Certificate for your Service&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;This process you must repeat for every service you want to secure. Usually you
want to do this on the machine hosting your service, but in principle it doesn&amp;rsquo;t
matter, as long as you have a secure way of transporting the private key through
the network.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;mkdir -p /etc/easy-rsa/someservice
cd /etc/easy-rsa/someservice
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;again download or copy &lt;a href=&#34;https://deisi.github.io/static/easyrsa/openssl-easyrsa.cnf&#34;&gt;openssl-easyrsa.cnf&lt;/a&gt; into the folder and run&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;easyrsa init-pki
easyrsa gen-req servername nopass
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;This time I suggest nopass, because you want your server to be able to start
itself without you having to type in a password each time. Also here the &lt;em&gt;Common
Name&lt;/em&gt; does matter. It should be the exact server name under witch you intend to
make your service reachable. E.g *service.local.net** or something similar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Note&lt;/strong&gt; it is not possible to use top level domain names. E.g. you cant have a
server reachable under &lt;em&gt;service&lt;/em&gt;. This works for your network, but every browser
will reject any such certificate and all work is for nothing.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;quellen&#34;&gt;Quellen&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://wiki.archlinux.org/index.php/Easy-RSA&#34;&gt;https://wiki.archlinux.org/index.php/Easy-RSA&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://github.com/OpenVPN/easy-rsa&#34;&gt;https://github.com/OpenVPN/easy-rsa&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://easy-rsa.readthedocs.io/en/latest/&#34;&gt;https://easy-rsa.readthedocs.io/en/latest/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</content>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>About/Impressum/Datenschutz</title>
      <link>https://deisi.github.io/about/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Jan 2019 17:19:19 +0100</pubDate>
      <author>Malte Deiseroth</author>
      <guid>https://deisi.github.io/about/</guid>
      <description></description>
      
      <content>

&lt;h1 id=&#34;über-mich&#34;&gt;Über Mich&lt;/h1&gt;

&lt;figure&gt;
    &lt;img src=&#34;https://deisi.github.io/potrait.jpg&#34; width=&#34;200px&#34;/&gt; 
&lt;/figure&gt;


&lt;p&gt;Malte Deiseroth
Ober-Saulheimerstr 7
55291 Saulheim&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&#34;was-wird-gespeichert&#34;&gt;Was wird gespeichert&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Um Zugriffszahlen zu erhalten benutze ich GoogleAnalytics(GA). Allerdings werden
die IP Adressen anonymisiert. Konkret bedeutet das, dass das letzt Byte auf 0
gesetzt wird. Weiter gibt es keine Cookies, sondern der Session Storage wird
benutzt um die GA ClientID zu speichern.&lt;/p&gt;
</content>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Zwei Faktor Authentifizierung (2FA) mit SSH</title>
      <link>https://deisi.github.io/posts/2fa/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Jan 2019 18:47:05 +0100</pubDate>
      <author>Malte Deiseroth</author>
      <guid>https://deisi.github.io/posts/2fa/</guid>
      <description>Zwei Faktor Authentifizierung mit Google Authenticator</description>
      
      <content>

&lt;p&gt;Es zeigt sich, das zwei Faktor Authentifizierung (2FA) mit SSH sowohl gut, als
auch schlecht funktioniert. Die Installation und die initiale Inbetriebnahme ist
verboten einfach, allerdings steckt der Teufel im Detail.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;1-google-pam-modul-installieren&#34;&gt;1. Google PAM Modul Installieren&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;PAM steht für &lt;strong&gt;P&lt;/strong&gt;luggable &lt;strong&gt;A&lt;/strong&gt;uthentication &lt;strong&gt;M&lt;/strong&gt;odule und bezeichnet den
Namen unter dem google seinen Service für 2FA führt. Ein anderer Begriff denn
man öfter mal ließt ist Time-based One-Time Password (TOTP). Dies bezeichnet das
sich zeitlich ändernde Passwort, das mittels Google Authenticator zur Verfügung
gestellt wird.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34;&gt;$ sudo apt-get update
$ sudo apt-get install libpam-google-authenticator
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Unter Arch Linux muss man noch &lt;code&gt;qrencode&lt;/code&gt; installieren, wenn man den QR code
direkt im Browser angezeigt bekommen will&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34;&gt; $ sudo pacman -S qrencode libpam-google-authenticator
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Als nächstes hangelt man sich durch die interaktive Einrichtung.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34;&gt;$ google-authenticator
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Die ist sehr selbsterklärend, also verzichte ich auf eine Beschreibung. Ich
empfehle euch allerdings die ganzen &lt;strong&gt;emergency codes&lt;/strong&gt; die ihr am Ende bekommt
irgendwo ab zu speichern. Im Falle eines Falles sind sie dann da.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://deisi.github.io/2fa/00.png&#34; alt=&#34;img&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Diesen QR Code könnt ihr dann mit dem &lt;code&gt;Google Authenticator&lt;/code&gt; fotografieren. Und
zack läuft das Ding schon mal auf eurem Handy.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;2-aktivieren-des-moduls&#34;&gt;2. Aktivieren des Moduls&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Als nächstes muss noch das Modul für die SSH verbindung aktiviert werden.
Hierfür müssen zwei Dateien editiert werden. In der &lt;code&gt;/etc/pam.d/sshd&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-config&#34;&gt;auth required pam_google_authenticator.so
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;ans Ende anfügen und als zweites, in der &lt;code&gt;/etc/ssh/sshd_config&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-config&#34;&gt;ChallengeResponseAuthentication yes
AuthenticationMethods keyboard-interactive
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;eintragen.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;3-ssh-daemon-neu-starten&#34;&gt;3. SSH Daemon neu starten&lt;/h2&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;sudo systemctl restart sshd.service
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Es ist eine gute Idee die aktuell aktive Shell nicht zu schließen, sondern statt
dessen die Verbindung mit einer neuen Shell zu testen. Hier sollte jetzt erst
nach dem Passwort und dann nach einem &lt;code&gt;Verification code&lt;/code&gt; gefragt werden. Beim
&lt;code&gt;Verification code&lt;/code&gt; handelt es sich um den gerade aktiven Google Authenticator
Key. Beim eingeben des Keys müsst ihr euch übrigens nicht tot hetzen, da immer
mindestens 3, vielleicht sogar 17 Keys gleichzeitig gültig sind.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;4-ssh-key-statt-passwort&#34;&gt;4. SSH Key statt Passwort&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Wenn ihr vorher anstelle von Passwörtern ssh Keys verwendet habt, so wie ich,
dann dürfte euch aufgefallen sein, dass ihr auf einmal trotzdem Passwörter
eingeben müsst. Der SSH Key wird einfach ignoriert. Dabei ist es auch egal, dass
ihr bei &lt;code&gt;PasswordAuthentication no&lt;/code&gt; eingegeben habt. Der SSH Key wird einfach
ignoriert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bisher habe ich es nicht hinbekommen per default Keys und als Fallback ein
Passwort zu haben. Stattdessen kann ich euch nur sagen wie man komplett auf das
Passwort verzichtet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Öffnet dazu wieder &lt;code&gt;/etc/pam.d/sshd&lt;/code&gt; und kommentiert die Zeile:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34;&gt;# Standard Un*x authentication.
#@include common-auth
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;wie gezeigt aus und startet den SSH Daemon neu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Im Internet kursieren verschiedene Lösungen die die &lt;code&gt;AuthenticationMethods&lt;/code&gt;
ändern, aber alles was ich bisher ausprobiert habe, hatte nicht den gewünschten
Effekt. Wer eine Lösung kennt, immer her damit.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;quellen&#34;&gt;Quellen&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://hostadvice.com/how-to/how-to-enable-two-factor-authentication-on-ubuntu-18-04-vps/&#34;&gt;1&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://www.linode.com/docs/security/authentication/use-one-time-passwords-for-two-factor-authentication-with-ssh-on-ubuntu-16-04-and-debian-8/&#34;&gt;2&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;https://blog.webnersolutions.com/ubuntu-google-authenticator-not-working-with-ssh-keys&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</content>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>