<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on Deisi Blog</title>
    <link>https://deisi.github.io/posts/</link>
    <description>Recent content in Posts on Deisi Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>de</language>
    <copyright>&lt;a rel=&#34;license&#34; href=&#34;http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/&#34;&gt;&lt;img alt=&#34;Creative Commons License&#34; style=&#34;border-width:0&#34; src=&#34;https://i.creativecommons.org/l/by/4.0/88x31.png&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;This work is licensed under a &lt;a rel=&#34;license&#34; href=&#34;http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/&#34;&gt;Creative Commons Attribution 4.0 International License&lt;/a&gt;.</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 01 Mar 2020 08:30:00 +0100</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://deisi.github.io/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Verschlüsselung mittels PLZ bei einer Bank!?!</title>
      <link>https://deisi.github.io/posts/sichere_banken/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Mar 2020 08:30:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://deisi.github.io/posts/sichere_banken/</guid>
      <description>Ich habe gerade ein Konto bei einer großen deutschen online Bank eröffnet und ich traue meinen Augen kaum. Ich zitiere mal aus der Mail:
... im Anhang bekommen Sie wichtige Unterlagen für Ihr Konto - als PDF-Date und verschlüsselt. Bitte geben Sie beim Öffnen des PDFs einfach Ihre Postleitzahl ein. ... WTF????? Euer Ernst???? Ein Witz oder? Habe ich gedacht, aber nein, echt Wahr. Verschlüsselung quasi mit Passwort in der selben Mail.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>DSGVO mit Disqus und GoogleAnalytics</title>
      <link>https://deisi.github.io/posts/privacy/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Feb 2020 08:00:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://deisi.github.io/posts/privacy/</guid>
      <description>Ich habe schon gerne etwas Statistik über den Blog. Man kann jetzt drüber streiten ob man unbedingt GoogleAnalytics (GA) braucht, aber wenigstens die Zugriffszahlen interessieren mich dann schon. Auch finde ich, dass eine Kommentarfunktion dazu gehört. Da ich den Blog nicht selbst hoste, sondern auf github. Kann ich aber nicht einfach das über den Apache log o.ä. machen. Darum werde ich erst mal sowohl GA, als auch Disqus einbinden bis ich was besseres finde.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Daten Statt Nachrichten</title>
      <link>https://deisi.github.io/posts/daten_statt_nachrichten/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Feb 2020 17:54:03 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://deisi.github.io/posts/daten_statt_nachrichten/</guid>
      <description>Mich stört immer mehr die Informationsauswahl bei redaktionellen Inhalten. Versteht mich jetzt nicht falsch, ich will hier nicht die Mähr von der &amp;ldquo;Lügenpresse&amp;rdquo; nähren. Aber es ist leider so, dass Nachrichten kein repräsentatives Bild der Realität zeichnen. Stattdessen sind Katastrophen und Probleme überrepräsentiert und Erfolge und positives unterrepräsentiert. Das liegt wohl in der Natur der Sache, aber es hilft sich das gelegentlich zu verdeutlichen.
Wer sich über gesellschaftlich relevante Daten informieren will, dem empfehle ich einen Blick auf gapminder.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>In House Certificate Authority with Eeasy RSA</title>
      <link>https://deisi.github.io/posts/easy_rsa/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Feb 2020 12:47:36 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://deisi.github.io/posts/easy_rsa/</guid>
      <description>Over the years I grew a fairly sophisticated network at home. Currently I have a x86 server and a raspberry pi running 24/7. On the x86 Server there are many services like homeassistant, tvheadend, kodi, mopidy, snapcast and a couple more. The raspberry pi is used in my bathroom to play music and measure humidity and temperature. Anyway, most of the services in a local network run without encryption. Take mopidy e.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Zwei Faktor Authentifizierung (2FA) mit SSH</title>
      <link>https://deisi.github.io/posts/2fa/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Jan 2019 18:47:05 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://deisi.github.io/posts/2fa/</guid>
      <description>Es zeigt sich, das zwei Faktor Authentifizierung (2FA) mit SSH sowohl gut, als auch schlecht funktioniert. Die Installation und die initiale Inbetriebnahme ist verboten einfach, allerdings steckt der Teufel im Detail.
1. Google PAM Modul Installieren PAM steht für Pluggable Authentication Module und bezeichnet den Namen unter dem google seinen Service für 2FA führt. Ein anderer Begriff denn man öfter mal ließt ist Time-based One-Time Password (TOTP). Dies bezeichnet das sich zeitlich ändernde Passwort, das mittels Google Authenticator zur Verfügung gestellt wird.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>